Q1運費暴跌90%！全球航運市場現危機

今年第1季即將告終，散裝航運市場不僅不見春燕來歸，甚至透露出危機訊號，最大型乾散貨船運費已跌至3年來最低，航商正持續蒙受虧損，且景況可能進一步惡化。

全球最大鐵礦砂生產商淡水河谷（Vale）位於巴西的礦場因1月發生嚴重水壩坍塌事故而導致產量縮減後，代表海岬型船舶市況的BCI（Baltic Capesize Index，波羅的海海岬型船運費指數）已大跌近90%至190，寫下2016年3月來新低。

根據彭博行業研究（Bloomberg Intelligence）資深分析師卡普爾（RahulKapoor），目前海岬型貨船運費平均1天3763美元，這個運費水準無法抵銷航商的營運成本，可能將使航商面臨嚴重資金耗損壓力。

卡普爾說：「今年很可能演變成海岬型貨船領域的淘汰之年。市況復甦將取決於下半年淡水河谷產量能多快恢復正常水準。」

在散裝航運市場遭逢淡季且面臨全球經濟減速之際，巴西這場危機無疑造成了額外衝擊。以貨運量計，鐵礦砂是最大宗乾散貨物，1年船運需求約16億噸，由於淡水河谷的問題遲遲未決，外界對相關船運需求將減退的臆測導致了運費大跌。

此外，散裝航運市場浮現的危機，也與全球大型經濟體一再示警成長放緩脫不了關係，因經濟減速對貿易往來勢將有負面影響。荷蘭經濟政策分析局（CPB）周一才在《世界貿易監測》報告中指出，截至1月底止的3個月內，全球貿易量較前3個月萎縮1.8%，創2009年5月來最大減幅。

卡普爾指出，今年鐵礦砂供應量目標原本為4億噸，但淡水河谷現已成為航運市場一大不確定因素，且巴西與中國間漫長的運輸距離放大了此次災難事故的影響。

從巴西Tubarao港口到中國青島港，船隻航程距離達1.1萬海里（2萬公里），而1艘海岬型貨船經好望角（Cape of Good Hope）赴中國再返回巴西約需85到90天。如果是從澳洲最大鐵礦砂出口港Port Hedland到中國青島，距離為3500海里，往返1趟則需30到32天。這意味從巴西輸出的貨物若減少，長程航運需求將大受影響。

BDI周二收在190，今年來累計下跌90.03%。卡普爾認為，倘若該指數進一步走低，可能將跌破2016年3月所創低谷161，當時大宗商品行情因中國經濟流露減速態勢而重挫。

據《蘋果新聞網》報導，波羅的海交易所編纂的航運市況指數，涵蓋海岬型（Capesize）、巴拿馬型（Panamax）及靈活型（Supramax）3種船型運費合約；其中海岬型貨船載重量超過10萬噸，主要用於鐵礦砂和煤炭等工業物資的長途運輸，因船型大而無法通過巴拿馬運河，所以必須繞行好望角。